

 Verím, že každá a každý z nás príde svojim kamarátom a kamarátkam pomôcť, keď to naozaj potrebujú. Pre mňa je ten správny čas teraz. Prísť pomôcť tým,  s ktorými  sa rada delím o radosti a starosti denného života.  S ktorými si rada vybehnem na výlet, na koncert, či len tak posedím a pozabávam pri pive, s ktorými si môžem ponadávať na veci, ktoré ma štvú a poplakať nad vecami, ktoré ma trápia. Teraz je pre mňa ten správny čas prísť verejne  a otvorene ukázať, že nesúhlasím s tým, aby sa niekto, kto mojim kamarátkam a kamarátom osobnostne a ľudsky nesiaha  ani po členky, o nich vyjadroval ako o úchyloch a morálnom ohrození spoločnosti, či ako o exhibicionistoch, ktorí by urobili lepšie, keby sedeli doma a nepoburovali svojim verejným vystúpením „slušných“ občanov.  Keď niekto kope a opľúva baby a chalanov z mojej partie, treba im predsa skočiť na pomoc. Sami sa voči presile neubránia. 
 Naše médiá sa mýlia. Pre mňa nie je Prajd „pochodom homosexuálov“, ako sa mi to mediálny mainstream snaží podsunúť a predať tak udalosť, ako nejakú podivnú „freak show“. Pre mňa je Prajd možnosťou slobodne, verejne a otvorene povedať, že mi záleží na tom, aby pre nikoho nemuselo byť aktom odvahy držať sa so svojou partnerkou či partnerom na ulici za ruky, aby pre nich prestalo byt výzvou a traumou verejne povedať som lesba, som gej.  Aby im už v nemocnici nemohli odmietnuť podať informáciu o zdravotnom stave ich celoživotnej partnerky či partnera.  Aby si v banke mohli otvoriť zvýhodnený účet, aby ich spoločná domácnosť bola naozaj spoločná aj podľa litery zákona. Aby ich štátna moc nedefinovala ako nehodných všetkých občianskych práv a privilégií, ktoré prináležia ich hetero kamarátom a kamarátkam.  Pre mňa je Prajd pochodom všetkých ľudí, ktorí si ctia hodnoty slobody a rovnosti. 
 A priznávam: som asi sebec (či sebkyňa?). Na Prajd pôjdem aj kvôli sebe. Chcem žiť v krajine, kde sexuálna orientácia prestane byť dôvodom na kastovanie a diskrimináciu. Chcem žiť v krajine, kde ľudské práva budú skutočne nedeliteľné. Okrem toho – rada chodím na svadby. 
 Kamarátky a kamaráti si majú navzájom pomáhať a moje kamarátky a kamaráti teraz moju pomoc potrebujú.  Nabudúce prídem helfnúť  trebárs so sťahovaním - a viem, že aj ony/i mne.   Eva Riečanská kamarátka 

